Хабр Geektimes Тостер Мой круг Фрилансим Мегапосты: Публикации Новости Пользователи Хабы Компании Песочница Войти Регистрация DmitrySpb79 сегодня в 00:07 DCF77: как работает система передачи сигналов точного времени? Python, Алгоритмы, Инженерные системы, Программирование, Стандарты связи Привет Хабр. Наверное многие, приобретающие часы или метеостанцию, видели на упаковке логотип Radio Controlled Clock или даже Atomic Clock. Это весьма удобно, ведь достаточно поставить часы на стол, и они через некоторое время автоматически настроятся на точное время. Разберемся как это работает и напишем декодер на языке Python. Существуют разные системы синхронизации времени. Наиболее популярная в Европе — немецкая система DCF-77, в Японии есть своя система JJY, в США есть система WWVB, и так далее. Далее рассказ будет о DCF77, как о наиболее актуальной и доступной для приема в некоторых местах европейской части России и соседних странах (у жителей Дальнего Востока может быть противоположное мнение, впрочем они в свою очередь могут принять и проанализировать японский сигнал;). Все написанное далее, будет про DCF77. Прием сигнала DCF77 это длинноволновая станция, работающая на частоте 77.5КГц, и передающая сигналы в амплитудной модуляции. Станция мощностью 50КВт расположена в 25км от Франкфурта, она начала работу еще в 1959 году, в 1973 к точному времени была добавлена информация о дате. Длина волны при частоте 77КГц весьма большая, поэтому размеры антенного поля тоже весьма приличные (фото из Википедии): При такой антенне и подводимой мощности, зона приема охватывает практически всю Европу, Белоруссию, Украину и часть России. Записать сигнал может каждый. Для этого достаточно зайти на онлайн-приемник http://websdr.ewi.utwente.nl:8901/, выбрать там частоту 76.5КГц и USB-модуляцию. Должна открыться картинка примерно типа такой: Там же нажимаем кнопку download и записываем фрагмент длиной в несколько минут. Разумеется, при наличии «настоящего» приемника, способного записать частоту 77.5КГц, можно использовать и его. Конечно, принимая радиосигналы точного времени через Интернет, мы не получим действительно точное время — сигнал передается с задержкой. Но наша цель лишь понять структуру сигнала, для этого интернет-записи более чем достаточно. В реале конечно, используются специализированные устройства для приема и декодирования, о них будет сказано ниже. Итак, мы получили запись, приступим к ее обработке. Декодирование сигнала Загрузим файл с помощью Python и посмотрим его структуру: from scipy.io import wavfile
from scipy import signal
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np

sample_rate, data = wavfile.read("dcf_websdr_2019-03-26T20_25_34Z_76.6kHz.wav")
plt.plot(data[:100000])
plt.show()
 Мы видим типичную амплитудную модуляцию: Для упрощения декодирования возьмем огибающую сигнала с помощью преобразования Гильберта: analytic_signal = signal.hilbert(data)
A = np.abs(analytic_signal)
plt.plot(A[:100000]) Результат в увеличенном виде: Сгладим выбросы от помех с помощью low-pass фильтра, заодно вычислим среднее значение, оно пригодится потом для парсинга. b, a = signal.butter(2, 20.0/sample_rate)
zi = signal.lfilter_zi(b, a)
A, _ = signal.lfilter(b, a, A, zi=zi*A[0])
avg = (np.amax(A) + np.amin(A))/2 Результат (желтая линия): практически прямоугольный сигнал, который довольно легко анализировать. Парсинг Сначала нужно получить битовую последовательность. Сама структура сигнала очень проста. Импульсы поделены на секундные интервалы. Если расстояние между импульсами составляет 0.1с (т.е. длина самого импульса 0.9с), к битовой последовательности добавляем «0», если расстояние составляет 0.2с (т.е. длина 0.8с), добавляем «1». Конец каждой минуты обозначается «длинным» импульсом, длиной 2с, битовая последовательность при этом обнуляется, и заполнение начинается заново. Вышенаписанное несложно записать на языке Python. sig_start, sig_stop = 0, 0
pos = 0
bits_str = ""
while pos < cnt - 4:
    if A[pos] < avg and A[pos+1] > avg:
        # Signal begin
        sig_start = pos
    if A[pos] > avg and A[pos+1] < avg:
        # Signal end
        sig_stop = pos

        diff = sig_stop - sig_start
    
        if diff < 0.85*sample_rate:
            bits_str += "1"
        if diff > 0.85*sample_rate and diff < 1.25*sample_rate:
            bits_str += "0"
        if diff > 1.5*sample_rate:
            print(bits_str)
            bits_str = ""

    pos += 1
 В результате получаем последовательность бит, в нашем примере для двух секунд она выглядит так: 0011110110111000001011000001010000100110010101100010011000 0001111100110110001010100001010000100110010101100010011000 Кстати интересно, что в сигнале есть и «второй слой» данных. Последовательность бит также закодирована с помощью фазовой модуляции. Теоретически, это должно обеспечивать более устойчивое декодирование даже в случае ослабленного сигнала. Наш последний шаг: получить собственно данные. Биты передаются раз в секунду, так что мы имеем всего 59 бит, в которых закодировано достаточно много информации: Биты описаны в Википедии, и они довольно любопытны. Первые 15 бит не используются, хотя были планы использовать для систем оповещения и гражданской обороны. Бит A1 указывает на то, что в следующий час часы будут переведены на летнее время. Бит А2 указывает, что в следующий час будет добавлена дополнительная секунда, которая иногда используется для коррекции времени в соответствии с вращением Земли. Остальные биты кодируют часы, минуты, секунды и дату. Для тех, кто захочет поэкспериментировать самостоятельно, код для декодирования приведен под спойлером. Исходный код def decode(bits):
    if bits[0] != '0' or bits[20] != '1':
        return
    
    minutes, hours, day_of_month, weekday, month, year = map(convert_block,
                                                             (bits[21:28], bits[29:35], bits[36:42], bits[42:45],
                                                              bits[45:50], bits[50:58]))
    days = ('Sunday', 'Monday', 'Tuesday', 'Wednesday', 'Thursday', 'Friday', 'Saturday', 'Sunday')
    print('{dow}, {dom:02}.{mon:02}.{y}, {h:02}:{m:02}'.format(h=hours, m=minutes, dow=days[weekday],
                                                               dom=day_of_month, mon=month, y=year))


def convert_ones(bits):
    return sum(2**i for i, bit in enumerate(bits) if bit == '1')


def convert_tens(bits):
    return 10*convert_ones(bits)


def right_parity(bits, parity_bit):
    num_of_ones = sum(int(bit) for bit in bits)
    return num_of_ones % 2 == int(parity_bit)


def convert_block(bits, parity=False):
    if parity and not right_parity(bits[:-1], bits[-1]):
        return -1
    
    ones = bits[:4]
    tens = bits[4:]
    return convert_tens(tens) + convert_ones(ones)
 Запустив программу, мы увидим примерно такой вывод: 0011110110111000001011000001010000100110010101100010011000 Tuesday, 26.03.19, 21:41 0001111100110110001010100001010000100110010101100010011000 Tuesday, 26.03.19, 21:42 Собственно, вот и вся магия. Плюс такой системы в том, что декодирование чрезвычайно простое, и может быть сделано на любом, самом несложном микроконтроллере. Просто считаем длину импульсов, накапливаем 60 бит, и в конце каждой минуты получаем точное время. По сравнению с другими способами синхронизации времени (GPS например, или не дай бог, Интернет:), такая радиосинхронизация практически не требует электроэнергии — для примера, обычная домашняя метеостанция работает около года от 2х батареек АА. Поэтому с радиосинхронизацией делают даже наручные часы, не говоря уже конечно, о настенных или об уличных вокзальных. Удобство и простота DCF привлекают и любителей самоделок. Всего за 10-20$ можно купить готовый модуль из антенны с готовым приемником и TTL-выходом, который можно подключить к Arduino или другому контроллеру. Для Arduino уже написаны и готовые библиотеки. Впрочем, и так известно — что ни делай на микроконтроллере, получаются либо часы, либо метеостанция. С таким устройством получать точное время действительно несложно, если конечно находиться в зоне приема. Ну и можно повесить на часы надпись «Atomic Clock», и заодно объяснять всем желающим, что устройство действительно синхронизируется с помощью атомных часов. Желающие могут даже проапгрейдить старые бабушкины часы, установив в них новый механизм с радиосинхронизацией: Найти такой можно на ebay по ключевым словам «Radio Controlled Movement». И наконец, лайфхак для тех, кто дочитал досюда. Даже если в ближайших паре тысяч км нет ни одного передатчика радиосигнала, такой сигнал несложно сгенерировать самостоятельно. В Google Play есть программа с названием «DCF77 Emulator», которая выводит сигнал на наушники. По заверениям автора, если обмотать провод наушников вокруг часов, они поймают сигнал (интересно как, ведь обычные наушники не выдадут сигнал 77КГц, но вероятно прием идет за счет гармоник). У меня на Android 9 программа не заработала совсем — просто не было звука (а может я его не слышал — 77КГц ведь:), но может кому-то повезет больше. Некоторые впрочем, делают себе и полноценный генератор сигналов DCF, который несложно сделать на той же Arduino или ESP32: (источник sgfantasytoys.wordpress.com/2015/05/13/synchronize-radio-controlled-watch-without-access) Заключение Система DCF, оказалась действительно вполне простой и удобной. С помощью несложного и дешевого приемника можно иметь точное время всегда и везде, разумеется в зоне приема. Думается, даже несмотря на повсеместную цифровизацию и «интернет вещей», такие простые решения будут востребованы еще долго. Теги: радио часы DCF77 синхронизация времени Добавить метки Пометьте публикацию своими метками Метки лучше разделять запятой. Например: программирование, алгоритмы Сохранить Digital Brand Day 2019: секретные доклады, свежая аналитика, лучшие рекламные кейсы и много-много дискуссионных панелей.Жми Реклама Читают сейчас [Опрос и зло] Хостинги, будь они неладны 26,2k 75 Тик-так: время умных часов ушло, но теперь ими притворяются браслеты 10,1k 75 Теория и практика хобби для ИТ-шника 1,9k 2 Решение по YouTube принято, цензуре быть! и как всегда, без России не обошлось 40k 122 IDE нормального человека или почему мы выбрали Monaco 11,5k 5 Логична ли математика или почему парадоксальны аксиоматические теории 599 2 +37 71 5,9k 33 Выберите рекомендации для отправки автору: Указан только блог Орфографические ошибки Пунктуационные ошибки Отступы Текст-простыня Короткие предложения Смайлики Много форматирования Картинки Ссылки Оформление кода Рекламный характер Отправить Нарушение Опишите суть нарушения Отправить 151,0 Карма 216,4 Рейтинг 120 Подписчики DmitrySpb79 Python/Linux developer Поделиться публикацией Похожие публикации 15 августа 2014 в 17:42 Полное отключение синхронизации времени между виртуальной машиной и гипервизором VMware ESXi +7 28,9k 94 15 10 мая 2012 в 14:12 Радиоканал 433МГц и синхронизация времени от GPS +123 25,4k 210 61 27 октября 2011 в 13:44 Устранение проблем с автоматической синхронизацией времени в Android +27 139k 46 22 Вакансии Python разработчик Точка – банк для предпринимателей Екатеринбург до 150000 Специалист по асинхронным бэкендам (Python и Asyncio) Девхаб Возможна удаленная работа от 100000 до 130000 Python Developer Mtrading Санкт-Петербург от 2000 до 3000 Python Developer (Python разработчик) Just App Inc Возможна удаленная работа от 100000 до 140000 Разработчик Python Mandarinbank Москва от 120000 Все вакансии Комментарии 33 Radiohead72 сегодня в 00:34 0 Бит A1 указывает на то, что в следующий час часы будут переведены на летнее время. Мммм… Но ведь в разных странах разные правила перехода на зимнее/летнее. Как этот вопрос решается? DmitrySpb79 сегодня в 00:40 +2 Вероятно в Европе дата перехода унифицирована, ну а на другие страны оно официально и не рассчитано. Demon_i сегодня в 00:45 0 Скорее всего прошивкой по часовому поясу. Iv38 сегодня в 10:17 +1 Да никак не решается. Моя метеостанция периодически перескакивает на час. Исправить это можно только отключением синхронизации. Теоретически часы могли бы со своей стороны компенсировать несостыковки, но для этого они должны знать много специфической информации о таймзонах, и на практике так не бывает. В конце концов это старый стандарт, можно сказать древний. tormozedison сегодня в 00:42 0 Хорошо ли оно рядом с импульсными БП работает? dMac сегодня в 01:00 0 От фильтров в БП сильно зависит. Ну и от частоты преобразователя в нем тоже. Так что — как повезет edogs сегодня в 00:45 +3 Вики говорит С ноября 2006 года в сигнал включены данные о погоде в 60 регионах Европы[4], что даёт возможность приёма прогноза погоды сроком на 4 дня. Данные передаются с помощью проприетарного протокола Meteo Time Protokoll, стоимость лицензии включена в стоимость декодера. Метеоданные поставляет швейцарская фирма Meteo Time GmbH. Информация отображается в виде символов (до 15 символов)- облачность, сила и направление ветра (8 баллов и 9 направлений) и текстовой информации- вероятность осадков в процентах, штормовые и специальные предупреждения о грозовой активности, возможности гололёда, содержании озона и дисперсии пыли в воздухе. Не ожидали. Интересно есть декодеры на питоне?:) Для ардуино вроде есть. DmitrySpb79 сегодня в 01:04 0 Я видел на немецком Амазоне метеостанции с радиопрогнозом погоды, но не разбирался как оно работает. nevzorofff сегодня в 09:56 0 Прогноз по облачности там был? Тогда смотрит в какую сторону давление идёт. DmitrySpb79 сегодня в 10:02 0 Давление понятно, я другие метеостанции имел в виду, типа таких: www.amazon.de/TFA-Dostmann-Wetterstation-Meteorologen-Urlaubswetter-silber/dp/B000VWYJLI Die satellitengestützte Wetterstation Eos Max(35.5015.IT) aus dem Hause TFA Dostmann zeichnet sich durch einen sehr großen Funktionsumfang aus. Sie ist intuitiv bedienbar und zeigt über die Wetterdirekt-Technologie (nur in Deutschland verfügbar) zuverlässige Wetterprognosen und Wettervorhersagen, erstellt von professionellen Meteorologen und per Satellit und Funk auf Ihre Wetterstation übertragen, an. Пишут что работает только в Германии. Как и чем передается, не разбирался. Iv38 сегодня в 10:22 0 9 направлений ветра? А что за девятое направление? Переменное? Штиль? (Хотя для этого лучше бальность использовать). datacompboy сегодня в 00:45 0 а как часовой пояс определять? они же часто ловят прямо с поясом… DmitrySpb79 сегодня в 01:06 +1 Автоматически никак, координаты приемника ведь неизвестны. В моей метеостанции часовой пояс задается в настройках. dMac сегодня в 01:11 +5 Utwente SDR в последнее время перегружен и заикается, так что временные интервалы могут развалиться, если с него писать. Вот только что записал, может, кому пригодится. Хотя и с помехами, но без разрывов и заиканий (PA0RDT MiniWhip + старинный Afedri SDR первой ревизии): SDRSharp_20190327_194607Z_76kHz_AF.wav, 19:46 UTC, 76.5 kHz, USB SDRSharp_20190327_215125Z_66kHz_AF.wav, 19:51 UTC, 66 kHz, USB Кстати, вторая частота — 66.(6) кГц — советская служба времени RBU: https://en.wikipedia.org/wiki/RBU_(radio_station) И сигнал у нее интереснее звучит VT100 сегодня в 07:45 +1 +1 за RBU. Со списком станций точного времени и радионавигации от МСЭ (ITU) можно ознакомиться тут: caxapa.ru/thumbs/911253/R-REC-TF.768-3-199706-S%21%21PDF-E.pdf xztau сегодня в 08:22 0 Плюс такой системы в том, что декодирование чрезвычайно простое, и может быть сделано на любом, самом несложном микроконтроллере Кстати, а как рассчитать, хватит ли скорости АЦП в [например] STM32 на приём этого сигнала? Или нужно антенну на ферритовом столбике мотать? . Вопрос дилетанта, т.к. давно хочу с RBU время получить. У меня окна прямо на Москву смотрят без преград в виде высоток. DmitrySpb79 сегодня в 08:39 0 У приёмника уже готовый TTL выход, так что считать надо только секундные интервалы. Декодировать полностью программно наверно тоже можно, если ацп сможет работать на частоте 150-200 КГц, только ресурсов займет много. pvvv сегодня в 12:47 0 Да вроде как одного Герцеля должо хватить с одним умножением и парой сложений на отсчёт, для определения амплитуды/фазы. Плюс можно попробовать взять медленный сигма-дельта АЦП, так чтобы частота модулятора попадала ровно в 77.5 кГц, он тогда сам автоматически сигнал и вниз перенесёт и отфильтрует и продецимирует. xztau сегодня в 14:49 0 Что такое «Герцель» pvvv сегодня в 14:59 0 en.wikipedia.org/wiki/Goertzel_algorithm способ вычисления интеграла Фурье для одной заданной частоты, без тригонометрии, вычисление синуса/косинуса заменены на цифровой осциллятор второго порядка, для чего нужно только одно умножение на отсчёт. Так что ресурсов много не займёт. Bumerang7 сегодня в 08:26 0 Японская станция JJY практически не добивает до нас Владивостоке. С точки зрения повсеместной возможности получения сигналов точного времени, мне кажется более интересным сигнал GPS или ГЛОНАСС. На Хабре тема затрагивалась но давно: habr.com/ru/post/118266 habr.com/ru/post/196150 mactep3230 сегодня в 08:26 0 интересно как, ведь обычные наушники не выдадут сигнал 77КГц, но вероятно прием идет за счет гармоник почему нет? Полагаю, что прием идет за счет электромагнитной индукции. DmitrySpb79 сегодня в 08:32 0 Насколько помню, у звуковой карты смартфона sample rate 48000, так что 77КГц сигнал напрямую не получится. Но за счет гармоник видимо принимается. r00tGER сегодня в 08:51 0 Это очевидно, что наушники используются, как антенна. Вопрос в том, что «звуковые» выходы абсолютного большинства устройств не выдают частоту выше 20КГц. Причем, что кодеки имеют цифровые фильтры, так и аналоговая часть имеет «аппаратные» фильтры. mactep3230 сегодня в 09:03 0 да, наверно глупость сказал. Правда я имел в виду наводки НЧ. Но сложеный вдвое провод плохо излучает ) piligrim130 сегодня в 08:30 +1 DCF77 не только в часах используется — например в дорожных фонарях аварийных работ стоят такие приемники и синхронизируют работу множества желтых мигалок при обозначении дорожной обстановки во время проведения работ. dmitriyrudnev сегодня в 08:56 +1 Хотел бы обратить внимание на несложное устройство для приёма сигналов RBU, описанное в статье В.Т. Полякова (RA3AAE) «Приёмник эталонной частоты», Радио №5, 1988, с.38...40. Serge78rus сегодня в 09:55 0 Для этого достаточно зайти на онлайн-приемник websdr.ewi.utwente.nl:8901/, выбрать там частоту 76.5КГц и USB-модуляцию. Почему Вы используете расстройку на килогерц вниз (76.5КГц) и прием на верхней боковой, а не 77.5 кГц и AM? DmitrySpb79 сегодня в 10:13 0 Так не работает, форма сигнала искажается сильно. assad77 сегодня в 10:42 0 что касается эмулятора, то можно сделать без микрофона. микрофонный работает очень неустойчиво. habr.com/ru/post/339052 AlexLevor сегодня в 11:50 0 Результат (желтая линия): практически прямоугольный сигнал, который довольно легко анализировать. Можно поподробней, как перейти с уровня огибающей на логический уровень наиболее эффективно, не теряя те самые ценные dBm? Какую литературу почитать может посоветуете? Везде, где не посмотрю, пишут про оптимальную фильтрацию, а вот про этот переход нигде найти не могу. DmitrySpb79 сегодня в 11:54 0 Я не знаю готового рецепта. В коде я использовал просто переход уровня через среднее значение, но для сильно искаженного сигнала это может не сработать. kostja сегодня в 14:36 0 Спасибо за статью. А насколько время, получаемоа таким образоме точное, если сравнивать, например, с устройствами а-ля метроном? Только полноправные пользователи могут оставлять комментарии. Войдите, пожалуйста. Что обсуждают Сейчас Вчера Неделя 4K: эволюция или маркетинг? 5,4k 14 «Игра Престолов, подвинься». Что сегодня показала Apple на своем Show Time event 11,8k 35 Тик-так: время умных часов ушло, но теперь ими притворяются браслеты 10,1k 75 DCF77: как работает система передачи сигналов точного времени? 5,9k 33 Монады с точки зрения программистов (и немного теории категорий) 6,8k 50 Решение по YouTube принято, цензуре быть! и как всегда, без России не обошлось 40k 122 Оценка сроков на разработку и тестирование задачи (не нужна) 26,1k 106 Vivaldi 2.4 — Двигаем кнопки двумя руками 5,7k 82 Разбор выкладки (интерфейс расстановки товаров в магазине) 9,3k 73 Тик-так: время умных часов ушло, но теперь ими притворяются браслеты 10,1k 75 Не купили DLC: функцию, которая спасла бы упавшие 737, «Боинг» продавал как опцию 105k 1056 На работу на велосипеде. Еще одно мнение 49,1k 434 А в вашей жизни были приключения интереснее, чем в компьютерных играх? 37,8k 369 Банки начали блокировать счета фрилансеров 65,5k 343 Современный PHP — прекрасен и продуктивен 32,2k 324 Самое читаемое Сутки Неделя Месяц Решение по YouTube принято, цензуре быть! и как всегда, без России не обошлось +33 40k 32 122 [Опрос и зло] Хостинги, будь они неладны +66 26,2k 57 75 Оценка сроков на разработку и тестирование задачи (не нужна) +51 26,1k 131 106 Как разработчики процедурно создали кучу «мусорных» мобильных игр и заработали 50 тысяч долларов +108 42,4k 125 54 Как советские научные книги стали артефактом у физиков и инженеров в Индии +211 45,5k 183 114 Не купили DLC: функцию, которая спасла бы упавшие 737, «Боинг» продавал как опцию +37 105k 49 1056 Банки начали блокировать счета фрилансеров +61 65,5k 85 343 «Пора валить из фронтенда»: Андрей Ситник о стагнации сообщества, опенсорсе и не только +72 60,8k 170 269 Как я не стал специалистом по машинному обучению +142 52,5k 226 233 У телефона Samsung со сгибаемым экраном за $2000 на дисплее образуется складка +29 49,6k 15 234 Что курил конструктор: необычное огнестрельное оружие +109 219k 98 123 Король разработки +253 153k 642 622 Как браузер помогает товарищу майору +226 116k 430 319 Не купили DLC: функцию, которая спасла бы упавшие 737, «Боинг» продавал как опцию +37 105k 49 1056 Новые языки программирования незаметно убивают нашу связь с реальностью +112 98,1k 231 759 Рекомендуем Разместить Хабрасеминар: реальные истории про контент-маркетинг. 28 марта, Москва Конфа по машинному обучению: исследуем способности ИИ Аккаунт Войти Регистрация Разделы Публикации Новости Хабы Компании Пользователи Песочница Информация Правила Помощь Документация Соглашение Конфиденциальность Услуги Реклама Тарифы Контент Семинары Приложения © 2006 – 2019 «TM» Настройка языка О сайте Служба поддержки Мобильная версия Настройка языка Интерфейс Русский English Язык публикаций Русский English Сохранить настройки